\section{Metodologia de Avaliação} \label{sec:metodologia_avaliacao}

A avaliação do jogo proposto será conduzida com base no modelo MEEGA+,
desenvolvido por \citeonline{meega2020}, utilizado aqui de forma adaptada para
o contexto de jogos sérios. O modelo fornece um instrumento validado para
avaliar a experiência do jogador e a usabilidade, dimensões que compõem os
fatores de qualidade estabelecidos pelos autores após análise fatorial com 843
participantes avaliando 18 jogos diferentes, garantindo consistência interna e
validade de construto.

\subsection{Participantes e Contexto}

A avaliação foi disponibilizada para estudantes da área de Computação,
especialmente aqueles matriculados em disciplinas introdutórias relacionadas a
estruturas de dados. A participação foi voluntária, e os jogadores foram
convidados a experimentar o protótipo desenvolvido, podendo avançar no jogo até
onde fossem capazes.

Além dos estudantes, qualquer pessoa com acesso ao jogo pôde avaliá-lo,
considerando que o título utiliza ensino implícito e não requer conhecimento
prévio sobre estruturas de dados. Assim, a coleta buscou alcançar tanto o
público-alvo acadêmico quanto usuários gerais, ampliando a diversidade das
percepções obtidas.

\subsection{Procedimentos de Coleta de Dados}

Ao término da sessão de jogo, os participantes responderam a um questionário
baseado no MEEGA+, composto por afirmações avaliadas em escala Likert de 5
pontos \cite{likert1932}. O instrumento coleta dados referentes às seguintes
dimensões:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Experiência do Jogador}: imersão, diversão, engajamento e
      desafio percebido;
    \item \textbf{Usabilidade}: clareza das instruções, facilidade de uso,
      coerência interface-jogo e percepção geral de navegabilidade.
    \item \textbf{Conteúdo}: relevância dos conteúdos aplicados.
\end{itemize}

Também foi incluída algumas perguntas abertas para coleta de \emph{feedback}
qualitativo, permitindo identificar sugestões, dificuldades e percepções não
capturadas pelos itens fechados.

\subsection{Instrumento de Avaliação MEEGA+}

O instrumento foi elaborado com base no \autoref{anexo:meega_original} e
organiza seus itens em três dimensões principais:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Experiência do Jogador}: mede engajamento, imersão,
      motivação, concentração e percepção de desafio;
    \item \textbf{Usabilidade}: avalia clareza, intuitividade, facilidade de
      interação e compreensão da interface.
    \item \textbf{Conteúdo}: Verifica se o conteúdo aplicado é relevante.
\end{enumerate}

Embora grande parte dos itens siga a formulação original proposta por
\citeonline{meega2020}, algumas afirmações foram adaptadas, removidas ou
acrescentadas para adequar o instrumento ao contexto de um jogo sério voltado
ao ensino implícito de conceitos de Estrutura de Dados. A
\autoref{tab:perguntas_avaliacao} apresenta todas as adaptações realizadas, as
perguntas que foram efetivamente aplicadas aos participantes estão presentes no
\autoref{apendice:questionario}.

\input{tables/perguntas-avaliativas}

De modo geral, as perguntas removidas não se adequavam aos objetivos deste
trabalho ou não constituíam seu foco principal. Além disso, alguns itens
relacionados ao conteúdo de ensino foram reorganizados e passaram a compor uma
nova dimensão.

\subsection{Análise dos Dados}

Os dados quantitativos serão examinados por meio de estatísticas descritivas,
considerando medidas como média, mediana e desvio padrão.

Já as respostas abertas serão analisadas qualitativamente por meio de
categorização temática, a fim de identificar padrões, percepções recorrentes e
\emph{insights} sobre a experiência de uso e o potencial educativo do jogo.

\subsection{Limitações}

A avaliação realizada contemplou apenas aspectos relacionados à experiência do
jogador, à usabilidade e à relevância do conteúdo. A etapa de avaliação
educacional completa, que envolve a aplicação do jogo em um ambiente real de
ensino, não pôde ser conduzida dentro do escopo deste trabalho e é indicada
como continuidade do projeto na \autoref{sec:trabalhos_futuros}. Ainda assim,
a metodologia adotada fornece um procedimento estruturado que poderá orientar a
validação empírica do jogo em estudos futuros.
