\section{Trabalhos Futuros} \label{sec:trabalhos_futuros}

O desenvolvimento deste jogo sério cumpriu os objetivos fundamentais
estabelecidos para a fase de concepção e implementação do protótipo. No
entanto, devido a restrições de cronograma, algumas etapas previstas na
metodologia ENgAGED não puderam ser concluídas no escopo atual. A
\autoref{tab:tf_incompletos} detalha estas etapas, que são essenciais para a
validação pedagógica formal da ferramenta.

\input{tables/trabalhos-futuros-incompletos}

Além das etapas metodológicas pendentes, a avaliação realizada com os usuários
(descrita na seção anterior) forneceu \emph{insights} valiosos sobre aspectos
técnicos e de design que necessitam de refinamento. A \autoref{tab:tf_feedback}
sintetiza as melhorias prioritárias identificadas a partir da análise
qualitativa dos testes.

\input{tables/trabalhos-futuros-feedback}

Por fim, visando expandir o ciclo de vida do jogo e seu potencial de
engajamento, foram mapeadas oportunidades de evolução que extrapolam o escopo
original. Estas ideias, apresentadas na \autoref{tab:tf_ideias}, buscam
modernizar a acessibilidade e ampliar a profundidade pedagógica da ferramenta.

\input{tables/trabalhos-futuros-ideias}

A implementação destes trabalhos futuros visa permitir que o jogo evolua de um
protótipo funcional para uma ferramenta educacional robusta, capaz de atender a
diferentes perfis de aprendizes e contextos de ensino. Com essas perspectivas
de continuidade estabelecidas, encerra-se este estudo, apresentando as
conclusões finais na \autoref{sec:conclusao} a seguir.
