{\footnotesize
\begin{longtable}{|
    >{\centering\arraybackslash}p{2cm}|
    >{\centering\arraybackslash}p{3cm}|
    >{\centering\arraybackslash}p{1cm}|
    >{\raggedright\arraybackslash}p{6cm}|
}
\caption{Itens do questionário do modelo MEEGA+ adaptados} \label{tab:perguntas_avaliacao} \\

\hline
\rowcolor{headergray}
\textbf{Dimensão} & \textbf{Subdimensão} & \textbf{Item} & \textbf{Descrição do Item} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\rowcolor{headergray}
\textbf{Dimensão} & \textbf{Subdimensão} & \textbf{Item} & \textbf{Descrição do Item} \\
\hline
\endhead

\multicolumn{4}{|r|}{\textit{Continua na próxima página}} \\
\hline
\endfoot

\hline
\caption*{Fonte: \cite{meega2020}, editado por Autor}
\endlastfoot

\multirow{10}{2cm}{\centering\textbf{Experiência} \textbf{do Jogador}}
  & Engajamento       & 1 & O jogo conseguiu manter o meu interesse. \\ \cline{2-4}
  & Engajamento       & 2 & Eu estava motivado para continuar jogando. \\ \cline{2-4}
  & Engajamento       & 3 & O jogo apresentou estímulos que mantiveram a minha atenção. \\ \cline{2-4}
  & Diversão          & 4 & Jogar este jogo foi divertido. \\ \cline{2-4}
  & Satisfação        & 5 & Senti satisfação ao completar desafios ou derrotar inimigos. \\ \cline{2-4}
  & Satisfação        & 6 & Eu recomendaria este jogo para meus colegas. \\ \cline{2-4}
  & Desafio           & 7 & O nível de desafio foi adequado para mim. \\ \cline{2-4}
  & Desafio           & 8 & Os desafios me incentivaram a tentar melhorar. \\ \cline{2-4}
  & Imersão    & 9 & Eu estava tão envolvido no jogo que perdi a noção do tempo. \\ \cline{2-4}
  & Imersão    & 10 & Eu esqueci do ambiente ao meu redor enquanto jogava. \\
\hline

\multirow{8}{2cm}{\centering\textbf{Usabilidade}}
  & Estética                          & 11 & O design do jogo é atraente. \\ \cline{2-4}
  & Estética                          & 12 & Os textos, cores e fontes combinam e são consistentes. \\ \cline{2-4}
  & Aprendibilidade                   & 13 & Aprender a jogar este jogo foi fácil para mim. \\ \cline{2-4}
  & Operabilidade                     & 14 & Eu considero que o jogo é fácil de jogar. \\ \cline{2-4}
  & Operabilidade                     & 15 & As regras do jogo são claras e compreensíveis. \\ \cline{2-4}
  & Acessibilidade                    & 16 & As fontes (tamanho e estilo) utilizadas no jogo são legíveis. \\ \cline{2-4}
  & Acessibilidade                    & 17 & As cores utilizadas no jogo são compreensíveis. \\ \cline{2-4}
  & Proteção Contra Erros do Usuário  & 18 & Quando eu cometo um erro é fácil de me recuperar rapidamente. \\
\hline

\multirow{8}{2cm}{\centering\textbf{Conteúdo}}
  & Relevância & 19 & Os conceitos de estruturas de dados (pilha, fila e lista encadeada) foram bem representados no jogo, mesmo que de forma implícita. \\ \cline{2-4}
  & Relevância & 20 & O jogo é útil para treinar conceitos já conhecidos. \\ \cline{2-4}
  & Relevância & 21 & A abordagem implícita (ensinar sem explicar diretamente) foi positiva. \\
\hline

\end{longtable}
}
