\chapter{Considerações Finais} \label{cap:consideracoes_finais}

O desenvolvimento deste trabalho teve como objetivo central a criação de um
jogo sério destinado ao ensino de conceitos fundamentais de estruturas de dados
de forma implícita, utilizando mecânicas lúdicas e interativas para
potencializar o aprendizado. Essa proposta surgiu em resposta às dificuldades
identificadas na literatura, como a natureza abstrata dos conceitos e a baixa
motivação dos estudantes na disciplina de Estruturas de Dados
\cite{mtaho2024difficulties}.

A implementação do jogo seguiu a metodologia de desenvolvimento \emph{ENgAGED}
\cite{battistella2016engaged}, garantindo um processo estruturado que envolveu
a definição da estratégia instrucional baseada na Aprendizagem Baseada em Jogos
\cite{coffey2009digital}, a concepção dos elementos do jogo e o desenvolvimento das
mecânicas centrais e genéricas.

\section{Resultados}

Quanto ao desenvolvimento técnico, no que se refere aos requisitos
estabelecidos, dos 16 requisitos funcionais propostos, 94\% foram implementados
integralmente. Entre os 13 requisitos não funcionais, 93\% foram atendidos de
forma satisfatória. O conteúdo da fase inicial foi concluído, introduzindo com
sucesso os conceitos de Pilha, Fila e Lista Encadeada através da mecânica de
gerenciamento de inventário.

A validação preliminar, realizada com 11 participantes utilizando o modelo
MEEGA+ \cite{meega2020} de forma adaptada, indicou uma recepção positiva da
abordagem proposta:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Experiência do Jogador:} Os índices de engajamento e diversão
      foram elevados, com médias superiores a 4.5 na escala Likert, validando o
      potencial lúdico da ferramenta.
    \item \textbf{Conteúdo:} A representação dos conceitos obteve média de
      4.45, sugerindo que a metáfora visual dos inventários foi eficaz para o
      ensino implícito.
    \item \textbf{Usabilidade:} A estética foi o ponto mais elogiado (4.82),
      enquanto a operabilidade apresentou a menor média (3.27), evidenciando a
      necessidade de ajustes nos controles e na curva de aprendizado.
\end{itemize}

A principal inovação deste projeto reside na incorporação implícita de
múltiplas estruturas de dados dentro de um contexto narrativo de fantasia.
Diferente de abordagens tradicionais, o jogo não pausa a ação para explicar o
conceito; o jogador deve internalizar a regra da estrutura para sobreviver aos
desafios de combate.

\section{Comparativo com Trabalhos Relacionados}

A \autoref{tab:cmp_jogos_relatos_v_jogo} apresenta uma comparação direta entre
o jogo desenvolvido e os jogos identificados na revisão bibliográfica.
Observa-se que, enquanto a maioria dos jogos analisados adota formatos focados
estritamente em lógica (\emph{Puzzle}), a presente proposta diferencia-se por
integrar estruturas de dados em um gênero de Plataforma 2D com fantasia e
aventura. Essa escolha de design visa reduzir a carga cognitiva inicial e
aumentar a imersão.

\input{tables/jogos-relatos-v-jogo-table}

De forma complementar, a \autoref{tab:cmp_trabalhos_relatos_v_jogo} compara o
projeto com outros trabalhos acadêmicos. Nota-se que poucos trabalhos integram
múltiplas estruturas simultaneamente em uma narrativa coesa com ensino
implícito.

\input{tables/trabalhos-relatos-v-jogo-table}

\section{Limitações do Estudo}

Apesar dos resultados promissores, o trabalho apresenta limitações decorrentes
de restrições e de tempo e escopo, bem como desafios técnicos identificados
durante a validação.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Escopo de Conteúdo:} Devido ao tempo hábil para o
      desenvolvimento dos \emph{assets} e programação, apenas a primeira fase
      do jogo foi implementada. Isso restringiu a cobertura pedagógica à
      introdução das estruturas, deixando de fora a conclusão do arco
      narrativo.
    \item \textbf{Validação Metodológica:} A avaliação realizou-se em caráter
      de piloto com um grupo amostral reduzido. As fases 4 e 5 da metodologia
      ENgAGED, que preveem a aplicação em sala de aula, não puderam ser
      realizadas. Isso limita a generalização dos dados sobre a eficácia
      pedagógica.
    \item \textbf{Aspectos Técnicos:} A geração procedural de elementos (RNG)
      apresentou problemas de balanceamento, ocasionalmente criando situações
      de travamento que frustraram os jogadores.
\end{itemize}

\section{Trabalhos Futuros} \label{sec:trabalhos_futuros}

O desenvolvimento deste jogo sério cumpriu os objetivos fundamentais
estabelecidos para a fase de concepção e implementação do protótipo. No
entanto, devido a restrições de cronograma, algumas etapas previstas na
metodologia ENgAGED não puderam ser concluídas no escopo atual. A
\autoref{tab:tf_incompletos} detalha estas etapas, que são essenciais para a
validação pedagógica formal da ferramenta.

\input{tables/trabalhos-futuros-incompletos}

Além das etapas metodológicas pendentes, a avaliação realizada com os usuários
(descrita no \autoref{cap:avaliacao}) forneceu \emph{insights} valiosos sobre
aspectos técnicos e de design que necessitam de refinamento. A
\autoref{tab:tf_feedback} sintetiza as melhorias prioritárias identificadas a
partir da análise qualitativa dos testes.

\input{tables/trabalhos-futuros-feedback}

Por fim, visando expandir o ciclo de vida do jogo e seu potencial de
engajamento, foram mapeadas oportunidades de evolução que extrapolam o escopo
original. Estas ideias, apresentadas na \autoref{tab:tf_ideias}, buscam
modernizar a acessibilidade e ampliar a profundidade pedagógica da ferramenta.

\input{tables/trabalhos-futuros-ideias}

A implementação destes trabalhos futuros visa permitir que o jogo evolua de um
protótipo funcional para uma ferramenta educacional robusta, capaz de atender a
diferentes perfis de aprendizes. Com essas perspectivas de continuidade
estabelecidas, encerra-se este estudo, apresentando as conclusões finais na
\autoref{sec:conclusao} a seguir.

\section{Conclusão} \label{sec:conclusao}

O desenvolvimento deste trabalho atingiu seu objetivo principal ao projetar e
implementar um jogo sério do gênero plataforma 2D que ensina conceitos de
estruturas de dados de forma implícita. A proposta inovou ao utilizar uma
temática de fantasia e alquimia para contextualizar o aprendizado,
diferenciando-se das abordagens tradicionais baseadas em \emph{puzzles}
isolados ou questionários gamificados.

A validação do protótipo demonstrou que é possível mapear operações abstratas
de memória (inserção e remoção em Pilhas, Filas e Listas) para mecânicas
concretas de gerenciamento de inventário e combate. Os resultados obtidos
indicam que essa abordagem favorece o engajamento e a motivação, mitigando a
barreira inicial causada pela natureza abstrata da disciplina de Estruturas de
Dados.

Embora limitações técnicas relacionadas à aleatoriedade e aos controles tenham
sido identificadas, elas não invalidam a eficácia da metáfora pedagógica
construída. Pelo contrário, apontam caminhos claros para o refinamento da
ferramenta. Assim, conclui-se que o projeto entrega uma contribuição relevante
ao fugir dos modelos convencionais de jogos educativos, provando que o gênero
plataforma 2D pode ser eficaz para o ensino de computação. O jogo estabelece,
portanto, um precedente para o desenvolvimento de ferramentas motivadoras que
priorizam a experiência do jogador sem sacrificar a fidelidade do conteúdo
técnico.
