\chapter{Considerações Finais} \label{cap:consideracoes_finais}

O desenvolvimento deste trabalho teve como propósito central a criação de um
jogo sério destinado ao ensino de conceitos fundamentais de estruturas de dados
de forma implícita, utilizando mecânicas lúdicas e interativas para
potencializar o aprendizado. Essa proposta surge em resposta às dificuldades
identificadas na literatura, como a natureza abstrata dos conceitos e a baixa
motivação dos estudantes na disciplina de Estruturas de Dados
\cite{mtaho2024difficulties}.

A implementação do jogo seguiu a metodologia de desenvolvimento ENgAGED
\cite{battistella2016engaged}, garantindo um processo estruturado que envolveu
a definição dos requisitos funcionais e não funcionais, a concepção dos
elementos do jogo, o desenvolvimento das mecânicas centrais e genéricas e, por
fim, a avaliação preliminar utilizando uma adaptação do modelo MEEGA+
\cite{meega2020}.

\fixme{No que se refere aos requisitos estabelecidos, dos x requisitos funcionais
propostos, y\% foram implementados integralmente. Entre os z requisitos não
funcionais, h\% foram atendidos de forma satisfatória}. Quanto ao conteúdo do
jogo, apenas a fase inicial, considerada fundamental por introduzir os
conceitos básicos de estruturas de dados, foi desenvolvida. As fases
subsequentes, com foco maior no enredo e em estruturas de dados mais avançadas,
são indicadas como continuidade natural deste trabalho e poderão expandir a
complexidade pedagógica da experiência.

A inovação deste projeto está na incorporação implícita de múltiplas estruturas
de dados, como pilha, fila e lista encadeada, dentro de um contexto lúdico e
narrativo que incentiva a aprendizagem por meio da exploração e da resolução de
desafios. O estilo plataforma 2D e o gênero aventura, aliados ao tema de
fantasia alquímica, ampliam o potencial de engajamento e imersão do jogador,
diferenciando esta proposta de abordagens mais tradicionais em jogos
educacionais.

A \autoref{tab:cmp_jogos_relatos_v_jogo} apresenta uma comparação direta entre o
jogo desenvolvido e os jogos identificados nos trabalhos relacionados. Observa-se
que, enquanto a maioria dos jogos analisados adota formatos predominantemente
focados em lógica e resolução de problemas no estilo \emph{Puzzle}, a presente
proposta diferencia-se por integrar estruturas de dados em um contexto de ação
e exploração, combinando uma abordagem implícita de ensino com um gênero pouco
explorado nesse domínio: a aventura em plataforma 2D. Essa combinação reforça o
potencial de engajamento e amplia a imersão e motivação.

\input{tables/jogos-relatos-v-jogo-table}

De forma complementar, a \autoref{tab:cmp_trabalhos_relatos_v_jogo} compara o
projeto proposto com outros trabalhos acadêmicos que também abordam jogos
sérios. Nota-se que, embora diversos trabalhos incluam algum tipo de
estrutura de dados ou foco em lógica computacional, poucos integram múltiplas
estruturas simultaneamente dentro de uma narrativa coesa. Além disso, enquanto
muitos se concentram no ensino explícito, o presente trabalho aposta na
aprendizagem implícita, característica alinhada à literatura que associa esse
modelo ao aumento da motivação e à redução da carga cognitiva inicial.
Esses elementos reforçam a originalidade e a contribuição prática do jogo como
ferramenta complementar de ensino.

\input{tables/trabalhos-relatos-v-jogo-table}

\input{textual/06-chapter-consideracoes-finais/02-trabalhos-futuros}

\input{textual/06-chapter-consideracoes-finais/03-conclusao}
